A determinação da área foliar é de grande importância para a aplicação de técnicas como poda, adubação e densidade de plantio \cite{gassen:05}. Ela também é um indicativo da produtividade, pois o processo fotossintético depende da interceptação da energia luminosa pela folha \cite{favarin:02}. Ou seja, a superfície foliar de uma planta é a base do rendimento potencial da cultura.

Outra característica que pode ser extraída através da determinação da área foliar é a quantificação dos danos causados por pragas e doenças \cite{tavares:02}. Para o controle das principais pragas é necessário, entre outros requisitos, conhecer os danos já causados na planta. Tais danos podem ser detectados através do estudo da área foliar atingida pelas pragas \cite{borket:94}. A detecção da quantidade precisa da área foliar danificada é essencial para a determinação de ações de controle como aplicação de defensivos, visto que uma pequena área foliar danificada pode dispensar medidas de controle.

Existem vários métodos para medição da área foliar, entretanto, na prática são utilizados principalmente três: a avaliação humana, o método de dimensões foliares e o método de utilização de aparelhos como planímetro e integrador de área \cite{wilcken:98}.

A avaliação humana geralmente é realizada por um especialista (agrônomo). Além de ser um processo impreciso, nem sempre há um profissional disponível para análise da lavoura e dessa forma a demora no diagnóstico pode implicar em futuros prejuízos ao agricultor.

O método de dimensões foliares baseia-se nas dimensões do limbo foliar. 
Por exemplo, em \cite{bianco:04} são utilizados o comprimento da nervura principal e a largura da folha para estimar a área foliar da erva-do-touro (\emph{Tridax procumbens}) usando uma equação de regressão. 
Esse método é amplamente empregado no campo, entretanto, a sua aplicação demanda tempo e sua precisão não é satisfatória~\cite{wilcken:98}.

O planímetro é um aparelho que permite medir a área de uma figura plana, por meio de métodos mecânicos. 
Sua precisão é satisfatória, porém o seu uso torna-se difícil em folhas com bordas irregulares, além de demandar muito trabalho e tempo \cite{goncalves:02}. 
Os integradores de área foliar (ex.: \emph{LI-COR 3100, Area Meter}) são precisos apenas na medição de área foliar de amostras com o limbo inteiro, portanto não conseguem estimar a área danificada. 
Outra desvantagem é que eles não são produzidos nacionalmente e por isso são caros e de difícil manutenção e acesso. 
Os integradores de área são encontrados apenas em grandes laboratórios de pesquisa, o que dificulta o acesso do agricultor a tal tecnologia.

Observa-se assim que mesmo existindo diversas técnicas tradicionais para determinação da área foliar, elas demandam trabalho exaustivo e tempo, além de possuírem certo grau de imprecisão \cite{wilcken:98}. 
Além disso, as técnicas de medição não são realizadas na maioria das vezes por um agricultor, o que dificulta a agilidade do diagnóstico.

Com os avanços da computação, principalmente na área de Processamento Gráfico (Processamento Digital de Imagens e Visão Computacional), é possível desenvolver métodos de determinação da área foliar alternativos aos métodos clássicos citados. Wilcken \emph{et al.} \cite{wilcken:98} demonstram a viabilidade da utilização de digitalizadores de imagens (\emph{scanner}) como método alternativo na detecção de área foliar consumida por insetos. Einhardt \& Ferreira \cite{einhardt:08} concluíram que um \emph{software} pode ser utilizado na determinação de área foliar, uma vez que mostrou resultados equivalentes aos métodos tradicionais. 
Mura \emph{et al.} \cite{mura:07} mostraram que o uso de um método de visão computacional, também utilizando imagens adquiridas por um \emph{scanner}, é melhor na determinação do percentual da folha de soja afetada pela lagarta da soja, em relação à avaliação de um agrônomo.

Porém o trabalho desenvolvido em \cite{mura:07} apresenta algumas desvantagens:
Para que o método funcione corretamente, é necessário que a imagem da amostra foliar esteja livre de impurezas, como ciscos e pequenos pedaços que se desintegram da folha durante o manejo da mesma sobre o \emph{scanner}.
Ou seja, as imagens devem ser compostas apenas pela amostra foliar e um fundo branco, o que é impraticável em um ambiente agrícola;
Durante o pré-processamento da imagem não é realizado nenhum tratamento para remoção da sombra que é incorporada à folha durante o processo de varredura ótica para a aquisição da imagem, o que ocasiona uma detecção imprecisa da área foliar;
E por último, o sistema não possibilita o preenchimento automático de extremidades comprometidas da folha, sendo assim, a área danificada de folhas com grandes danos presentes na borda é detectada de forma insatisfatória.

O presente trabalho propõe um novo método automático de detecção e quantificação automática da área foliar danificada da soja utilizando técnicas de processamento digital de imagens e geometria computacional que trata dos problemas apresentados na literatura como remoção de sombras, eliminação de objetos indesejáveis provenientes da aquisição da imagem e reconstrução de extremidades comprometidas da folha\footnote{Uma versão preliminar deste trabalho que não contempla a remoção das sombras e reconstrução de danos nas bordas das folhas é apresentada em \cite{nazare:08}.}.
O método proposto também é comparado com avaliações de especialistas humanos e o método de Mura \emph{et al.} \cite{mura:07}.

O restante deste artigo está organizado da seguinte forma.
Na Seção \ref{metodologia}, são apresentadas as técnicas que constituem o método proposto.
Os experimentos computacionais são descritos na Seção \ref{testes} e discutidos na Seção \ref{resultados}.
Finalmente, na Seção \ref{conclusão}, são apresentadas conclusões e propostas de trabalhos futuros.